%!TEX root = ../memoria.tex
% =============================================================================
%  CAPÍTULO 2 — ESTADO DEL ARTE
% =============================================================================

El objetivo de este capítulo es situar \emph{ConectaMayor} en el contexto de las
soluciones existentes y justificar la pertinencia del proyecto. Para ello, se
analizan cinco aplicaciones representativas de los distintos enfoques desde los
que se ha abordado, total o parcialmente, el problema de la comunicación familiar
y la inclusión digital de las personas mayores. El análisis se estructura en tres
bloques temáticos —mensajería generalista, soluciones específicas para personas
mayores y plataformas de compartición visual—, seguidos de un análisis
comparativo que recoge las principales conclusiones obtenidas.


\section{Aplicaciones de mensajería generalista\label{SEC:EA_GENERALISTAS}}

Las aplicaciones de mensajería generalista son, con diferencia, las más
utilizadas por las personas mayores que mantienen contacto digital con sus
familiares. Su atractivo radica en el efecto de red: están instaladas en
prácticamente todos los dispositivos del entorno familiar, por lo que la persona
mayor suele recurrir a ellas por necesidad antes que por idoneidad.

\subsection{WhatsApp}

WhatsApp \cite{whatsapp} es la aplicación de mensajería más extendida en España
y una de las herramientas digitales más utilizadas por las personas mayores que
se han incorporado a la comunicación a través del móvil. Permite enviar mensajes
de texto, audios, fotografías y vídeos, realizar llamadas y videollamadas, y
crear grupos. Esta versatilidad es, paradójicamente, su principal debilidad
cuando se evalúa desde la perspectiva de un usuario mayor.

La interfaz reúne en una misma pantalla mensajes individuales, mensajes de grupo,
llamadas perdidas, estados, canales y comunidades, sin que el usuario pueda
decidir con facilidad qué elementos quiere ver y cuáles no. Las actualizaciones
frecuentes añaden funcionalidades nuevas, modifican la posición de los botones y
alteran los iconos sin previo aviso, lo que obliga a la persona mayor a reaprender
la aplicación con cierta periodicidad. La iconografía no siempre resulta
autoexplicativa: el icono del clip para adjuntar archivos, el de la cámara para
iniciar una videollamada o el de los tres puntos para acceder a opciones
adicionales son fuentes habituales de confusión. A esto se suma la presencia de
mensajes masivos, cadenas, contenido no solicitado y, en algunos casos, intentos
de fraude que llegan por la misma vía que las comunicaciones familiares.

WhatsApp resuelve la necesidad de comunicación, pero lo hace dentro de un entorno
pensado para la población general y no contempla mecanismos específicos de
adaptación al usuario mayor.

\subsection{Aplicaciones de videollamada (FaceTime, Google Meet)}

Las aplicaciones específicas de videollamada, como FaceTime \cite{facetime} en
el ecosistema Apple o Google Meet \cite{googlemeet} en Android y entornos web,
representan otra dimensión de la comunicación digital de las personas mayores. A
diferencia de la mensajería escrita, la videollamada reproduce un patrón de
interacción familiar para el usuario mayor —ver y oír a la otra persona— y elimina
la necesidad de teclear, una barrera importante para quienes tienen dificultades
de visión o de motricidad fina.

Su limitación principal es el alcance. Una videollamada cubre la necesidad de
contacto en tiempo real, pero no resuelve la organización del día a día —no hay
agenda ni recordatorios— ni permite consultar de forma asíncrona la información
que comparten los familiares. Además, en el caso de FaceTime, la restricción al
ecosistema Apple deja fuera a una parte significativa de la población. En el caso
de Google Meet, la integración con el resto del entorno Google añade una capa de
complejidad que no resulta intuitiva para un usuario poco habituado a navegar por
menús y configuraciones.


\section{Soluciones específicas para personas mayores\label{SEC:EA_ESPECIFICAS}}

Frente a las plataformas generalistas, existe un conjunto reducido de soluciones
diseñadas específicamente para personas mayores. Son las referencias más directas
para \emph{ConectaMayor}, ya que comparten su punto de partida: reconocer que las
herramientas convencionales no siempre cubren las necesidades de este colectivo y
proponer un entorno digital concebido desde el inicio para ellas.

\subsection{GrandPad}

GrandPad \cite{grandpad} es probablemente la solución más conocida en este ámbito
a nivel internacional. Se trata de una tableta de hardware específico acompañada
de un sistema operativo y de un conjunto de aplicaciones diseñadas íntegramente
para personas mayores. La interfaz se basa en iconos grandes, un único nivel de
navegación y un círculo familiar predefinido, en el que solo los allegados
autorizados pueden contactar con el usuario. Incluye llamadas, videollamadas,
mensajes, fotografías, juegos y un asistente humano accesible mediante un botón.

El planteamiento es acertado y el producto está depurado, pero presenta dos
limitaciones que lo alejan de la realidad de muchas familias. La primera es
económica: GrandPad se comercializa mediante una suscripción mensual cuyo coste
puede resultar difícil de asumir para una parte importante de los hogares en
España. La segunda es de modelo: al ofrecerse como un dispositivo dedicado,
requiere que la persona mayor adquiera un nuevo equipo en lugar de aprovechar uno
que ya pueda tener.

\subsection{Mayores Conectados}

Mayores Conectados \cite{mayoresconectados} es un proyecto argentino que parte
del mismo diagnóstico que motiva este trabajo: la necesidad de fomentar la
relación intergeneracional a través de la tecnología y la conveniencia de hacerlo
mediante actividades reconocibles para la persona mayor. La plataforma agrupa
juegos y actividades pensadas para que abuelos y nietos las realicen
conjuntamente, con interfaces simplificadas y explicaciones detalladas.

La principal diferencia con \emph{ConectaMayor} es el enfoque: Mayores Conectados
se orienta al ocio compartido, mientras que el proyecto que aquí se presenta se
centra en la comunicación cotidiana. Son enfoques complementarios, no excluyentes.
Una limitación específica del proyecto argentino es que parte de sus juegos están
alojados en plataformas externas, lo que rompe la sensación de entorno único y
puede generar desconfianza en el usuario cuando se produce el salto entre
dominios.
\section{Plataformas de compartición visual\label{SEC:EA_VISUALES}}

El tercer bloque agrupa las aplicaciones cuya propuesta de valor principal es
compartir contenido visual —principalmente fotografías— dentro de un entorno
digital. \emph{ConectaMayor} incorpora un módulo de galería con esta misma
orientación, por lo que resulta pertinente analizar el referente más evidente en
este ámbito.

\subsection{Instagram}

Instagram \cite{instagram} es una de las plataformas de referencia para compartir
fotografías y vídeos cortos, y constituye una inspiración directa para el módulo
de galería de \emph{ConectaMayor}: la idea inicial del proyecto fue ofrecer una
suerte de Instagram familiar y privado. Su interfaz, organizada en torno a una
cuadrícula de imágenes con posibilidad de añadir comentarios, ha establecido un
patrón visual que la mayoría de usuarios reconoce con facilidad, incluidas las
personas mayores que han tenido contacto con la aplicación a través de algún
familiar.

Sin embargo, Instagram no resulta adecuado para el uso familiar planteado en este
proyecto por dos razones principales. La primera es la naturaleza abierta de la
plataforma: aunque permite cuentas privadas, está diseñada para la difusión
pública y para la interacción con desconocidos, lo que introduce una superficie de
exposición que no encaja con el caso de uso de una familia. La segunda es la
saturación de la interfaz, que combina en una misma aplicación cuadrícula
personal, contenido recomendado, mensajería, vídeos cortos y compras. Para una
persona mayor, esta acumulación de funciones puede convertir una idea sencilla
—ver las fotografías que comparte su familia— en una experiencia confusa.

\emph{ConectaMayor} retoma la idea visual de Instagram —una cuadrícula de
fotografías con comentarios— y la traslada a un entorno privado, libre de
contenido externo y limitado a las personas que forman parte del grupo familiar.


\section{Análisis comparativo\label{SEC:EA_COMPARATIVA}}

La Tabla~\ref{TAB:EA_COMPARATIVA} resume las características más relevantes de
las aplicaciones analizadas frente a las que ofrece \emph{ConectaMayor}. Los
criterios escogidos —diseño específico para personas mayores, ámbito privado de
acceso, gratuidad, interfaz unificada y cobertura funcional— recogen los aspectos
sobre los que se articula el resto de la memoria.

\begin{table}[Comparativa de aplicaciones]{TAB:EA_COMPARATIVA}{Comparativa de las aplicaciones analizadas frente a \emph{ConectaMayor}.}
  \small
  \begin{tabular}{lccccc}
    \toprule
    \textbf{Aplicación} & \textbf{Diseño} & \textbf{Ámbito} & \textbf{Gratuita} & \textbf{Interfaz} & \textbf{Cobertura} \\
                        & \textbf{para mayores} & \textbf{privado} & & \textbf{unificada} & \textbf{funcional} \\
    \midrule
    WhatsApp             & No  & Parcial & Sí  & No  & Media \\
    FaceTime / Meet      & No  & Sí      & Sí  & Sí  & Baja \\
    GrandPad             & Sí  & Sí      & No  & Sí  & Alta \\
    Mayores Conectados   & Sí  & Sí      & Sí  & No  & Media \\
    Instagram            & No  & No      & Sí  & No  & Media \\
    \midrule
    \textbf{ConectaMayor} & \textbf{Sí} & \textbf{Sí} & \textbf{Sí} & \textbf{Sí} & \textbf{Alta} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Del análisis se desprenden tres conclusiones que justifican la pertinencia del
proyecto. En primer lugar, ninguna de las soluciones gratuitas analizadas combina
simultáneamente un diseño pensado para personas mayores, un ámbito estrictamente
privado y una cobertura funcional amplia. WhatsApp y FaceTime son gratuitas y
privadas, pero no están adaptadas; GrandPad está adaptado y es privado, pero
supone un coste recurrente difícil de asumir; Mayores Conectados está adaptado y
es gratuito, pero rompe la unidad de la interfaz al apoyarse en plataformas
externas; Instagram es gratuito, pero ni está adaptado ni opera en un ámbito
privado.

En segundo lugar, las soluciones existentes abordan dimensiones aisladas del
problema —la mensajería, la videollamada, la compartición visual o el ocio
intergeneracional—, pero no integran un conjunto de servicios coherente en torno
a las necesidades cotidianas de la persona mayor. Esta fragmentación obliga al
usuario a manejar varias aplicaciones para tareas distintas, lo que aumenta la
carga cognitiva y la probabilidad de abandono.

En tercer lugar, ninguna de las plataformas analizadas implementa un sistema de
roles familiares como el que propone \emph{ConectaMayor}, en el que un familiar
puede asumir un papel activo de gestión —dar de alta recordatorios, mantener los
contactos o supervisar el uso— sin invadir el espacio personal de la persona
mayor. Este es uno de los rasgos diferenciales del proyecto y se desarrolla en
detalle en el Capítulo~\ref{CAP:DISENO}.

\emph{ConectaMayor} no aspira, por tanto, a reemplazar a ninguna de las
herramientas analizadas, sino a ocupar un espacio que actualmente no está
cubierto por ninguna de ellas: una aplicación web gratuita, adaptada a las
personas mayores, privada por diseño, con interfaz unificada y con un sistema de
roles que reconoce la naturaleza colaborativa del uso familiar de la tecnología.