%!TEX root = ../memoria.tex
% =============================================================================
%  CAPÍTULO 4 — IMPLEMENTACIÓN
%  Tanda 1: secciones 4.1 y 4.2
% =============================================================================

Este capítulo recoge la materialización del diseño presentado en el
Capítulo~\ref{CAP:DISENO}. En primer lugar, se describen las tecnologías
empleadas y el entorno de desarrollo utilizado. A continuación, se expone
la evolución del proyecto organizada en \emph{sprints}; posteriormente,
se presentan las funcionalidades concretas de cada módulo, acompañadas
de fragmentos de código representativos; y, por último, se recoge la
evaluación de usabilidad realizada con personas mayores siguiendo la
metodología propuesta por la Asociación Interacción Persona-Ordenador
(AIPO).


\section{Tecnologías y entorno de desarrollo\label{SEC:IMP_TECNOLOGIAS}}

La implementación se ha realizado sobre el \emph{stack} tecnológico
justificado en la Sección~\ref{SUB:DIS_STACK}. En esta sección se
detallan las versiones concretas empleadas y la configuración del
entorno, con el objetivo de facilitar la reproducibilidad del trabajo.

\subsection{Versiones de las tecnologías
empleadas\label{SUB:IMP_VERSIONES}}

El servidor utiliza \textbf{Python 3.12.3} sobre \textbf{Django 6.0.4},
con la base de datos \textbf{SQLite} incluida por defecto en Django.
La capa de presentación se apoya en \textbf{Bootstrap 5} y en
JavaScript estándar (ES2020), sin librerías adicionales. La gestión de
dependencias del proyecto se documenta en el fichero
\texttt{requirements.txt}, lo que permite reproducir el entorno en
cualquier sistema compatible mediante un único comando.

\subsection{Estructura del proyecto\label{SUB:IMP_ESTRUCTURA}}

El proyecto Django se organiza en cinco aplicaciones independientes
—una por subsistema funcional—, siguiendo la convención del
\emph{framework} y reforzando la separación de responsabilidades
discutida en la Sección~\ref{SEC:DIS_DATOS}. El árbol simplificado de
directorios es el siguiente:

\begin{verbatim}
    conectamayor/
        usuarios/       # Autenticación, roles, grupo familiar
        agenda/         # Recordatorios
        contactos/      # Agenda telefónica
        mensajes/       # Mensajería 1 a 1 con AJAX
        galeria/        # Fotografías compartidas
        static/         # CSS, JavaScript, imágenes estáticas
        templates/      # Plantillas HTML compartidas
        conectamayor/   # Configuración global del proyecto
        manage.py
        requirements.txt
\end{verbatim}

Cada aplicación incluye sus propios modelos, vistas, \emph{URLs},
formularios y plantillas. El directorio \texttt{templates} de la raíz
contiene las plantillas comunes —cabecera, pie de página y estructura
base— de las que heredan las plantillas específicas de cada módulo.

\subsection{Herramientas de
desarrollo\label{SUB:IMP_HERRAMIENTAS}}

El desarrollo se ha llevado a cabo en un equipo con sistema operativo
\textbf{Ubuntu 24.04 LTS}, utilizando \textbf{Visual Studio Code}
como editor principal. El control de versiones se ha gestionado con
\textbf{Git}, con un repositorio local que ha permitido mantener un
historial completo de los cambios a lo largo del desarrollo. Cada
\emph{sprint} se ha cerrado con un conjunto de \emph{commits} agrupados
temáticamente, de forma que el historial refleja la evolución funcional
del proyecto.

La ejecución local de la aplicación se realiza con el comando
\texttt{python manage.py runserver 0.0.0.0:8000}, lo que permite
acceder a ella tanto desde el propio equipo como desde otros dispositivos
de la red local. Esta posibilidad ha resultado especialmente útil para
las pruebas de usabilidad descritas en la Sección~\ref{SEC:IMP_AIPO},
en las que se accedió al sistema desde una tableta independiente.


\section{Desarrollo por \emph{sprints}\label{SEC:IMP_SPRINTS}}

El proyecto se ha organizado en cinco \emph{sprints} de desarrollo.
Esta sección resume cada uno de ellos, identificando los objetivos
planteados, las decisiones técnicas más relevantes y las lecciones
aprendidas que condicionaron el trabajo posterior.

\subsection{\emph{Sprint} 0: configuración
inicial\label{SUB:SPRINT_0}}

El \emph{sprint} 0 estuvo dedicado a la preparación del entorno y al
diseño preliminar de la arquitectura. Se configuró un entorno virtual
con \texttt{venv}, se instalaron las dependencias del proyecto y se
generó la estructura inicial del proyecto Django. A continuación, se
crearon las cinco aplicaciones —\texttt{usuarios}, \texttt{agenda},
\texttt{contactos}, \texttt{mensajes} y \texttt{galeria}— y se
definieron los modelos junto con sus migraciones iniciales.

La decisión más relevante de este \emph{sprint} fue la configuración de
\texttt{AUTH\_USER\_MODEL} con un modelo de usuario personalizado antes
de ejecutar la primera migración. Aunque Django permite trabajar con su
modelo de usuario por defecto, sustituirlo posteriormente es complejo y
propenso a errores. Haber tomado esta decisión desde el inicio permitió
añadir los campos \texttt{rol} y \texttt{grupo\_familiar} de manera
limpia y sin migraciones problemáticas.

Al cierre de este \emph{sprint}, el panel de administración de Django
funcionaba correctamente y mostraba los modelos definidos, lo que
facilitó la inserción de datos de prueba durante las primeras fases del
desarrollo.

\subsection{\emph{Sprint} 1: autenticación y
roles\label{SUB:SPRINT_1}}

El \emph{sprint} 1 se centró en la implementación del sistema de
autenticación, los roles de usuario y el mecanismo de vinculación
familiar. Se desarrollaron las vistas de \emph{login}, \emph{logout} y
registro, y se establecieron tres roles diferenciados: \emph{mayor},
\emph{familiar editor} y \emph{familiar de solo lectura}. Cada rol
redirige al usuario, tras iniciar sesión, a una pantalla principal
específica.

El sistema de vinculación familiar mediante código \texttt{FAM-XXXX}
también se completó durante este \emph{sprint}. La lógica adoptada fue
la siguiente: el \emph{familiar editor} crea automáticamente un nuevo
grupo familiar al registrarse, mientras que los usuarios \emph{mayor} y
\emph{familiar de solo lectura} se incorporan a un grupo existente
introduciendo el código de invitación durante su propio proceso de
registro.

Durante este \emph{sprint} se habilitaron, además, URL temporales para
los módulos pendientes de los \emph{sprints} posteriores. Esto permitió
construir un esqueleto navegable del sistema completo desde las primeras
fases del desarrollo, facilitando la validación visual del flujo entre
pantallas.

\subsection{\emph{Sprint} 2: agenda y
contactos\label{SUB:SPRINT_2}}

El \emph{sprint} 2 abordó el desarrollo de los módulos de agenda y
contactos. En la agenda se implementó la vista de siete días con sus
recordatorios, las funcionalidades de creación, edición y borrado, así
como la posibilidad de marcar un recordatorio como completado. En el
módulo de contactos se implementó el listado por categorías, el botón de
llamada directa y las operaciones de gestión equivalentes.

La aportación más significativa de este \emph{sprint} fue la
implementación de la \textbf{doble interfaz} discutida en el
Capítulo~\ref{CAP:DISENO}. Las plantillas se organizaron de modo que
cada rol recibiera una versión adaptada a sus necesidades, sin duplicar
la lógica de negocio en el servidor: el \emph{familiar editor} accede a
formularios completos de gestión, mientras que el usuario \emph{mayor}
ve una versión simplificada centrada en la consulta y en las acciones de
un único toque.

En esta etapa, los recordatorios y los contactos se asociaban
directamente al \emph{grupo familiar}, asumiendo implícitamente que cada
grupo contenía un único usuario \emph{mayor}.

\subsection{\emph{Sprint} 3: mensajes y
galería\label{SUB:SPRINT_3}}

El \emph{sprint} 3 completó los dos módulos restantes del catálogo
funcional. La mensajería se resolvió mediante un chat uno a uno, en el
que la actualización de la conversación se obtiene mediante
\emph{polling} AJAX cada cinco segundos, conforme a la decisión técnica
justificada en el Capítulo~\ref{CAP:DISENO}. Los mensajes propios y los
recibidos se diferencian visualmente mediante burbujas de distinto color.

La galería se implementó con vista en mosaico, vista en detalle para
cada fotografía y soporte para comentarios. La subida de fotos está
disponible para todos los miembros del grupo familiar, mientras que el
borrado queda restringido al usuario que subió la fotografía y al
\emph{familiar editor}. El acceso a la galería está restringido a los
miembros del grupo: el sistema filtra las consultas para impedir que un
usuario pueda acceder a fotografías de otros grupos familiares.

\subsection{\emph{Sprint} 4: iteración del diseño y
mejoras\label{SUB:SPRINT_4}}

Durante el \emph{sprint} 4 se incorporaron al sistema dos modificaciones
identificadas durante el desarrollo de los \emph{sprints} anteriores,
ambas con impacto directo en la experiencia de uso.

En primer lugar, el supuesto inicial de \emph{un grupo familiar equivale
a un único usuario mayor} resultó insuficiente en escenarios habituales
—por ejemplo, matrimonios o hermanos que conviven— en los que un mismo
grupo familiar puede contener a dos o más personas mayores. Esta
limitación llevó a refinar el modelo de datos para que las entidades
\texttt{Recordatorio} y \texttt{Contacto} se asociaran al usuario
\emph{mayor} concreto en lugar de al grupo familiar, y a introducir en
la interfaz del \emph{familiar editor} un selector que permite alternar
entre los distintos mayores del grupo. Estos cambios afectan al modelo,
a las vistas y a las plantillas de los módulos de agenda y contactos.

En segundo lugar, se incorporó el subsistema de notificaciones descrito
en la Sección~\ref{SUB:REQ_NOTIFICACIONES}, consistente en indicadores
numéricos que aparecen sobre los iconos de la pantalla principal del
usuario mayor cuando existen novedades —recordatorios pendientes del
día, mensajes no leídos o fotografías recientes—. Esta mejora replica un
patrón visual reconocible para usuarios que hayan tenido contacto con
otras aplicaciones de uso común y reduce la fricción necesaria para
detectar actividad reciente sin entrar en cada módulo.

Ambas mejoras se validaron posteriormente en las pruebas de usabilidad
descritas en la Sección~\ref{SEC:IMP_AIPO}, en las que se confirmó su
utilidad práctica.


% =============================================================================
%  Tanda 2: sección 4.3 (Funcionalidades de la aplicación)
%
%  Incluye 3 fragmentos de código:
%    1. Generación de código FAM-XXXX en GrupoFamiliar
%    2. Vista de redirección por rol
%    3. CSS variables de los temas WCAG
%
%  Pendiente añadir: el JavaScript del polling AJAX en el subapartado
%  de mensajería, cuando se disponga del fragmento real.
% =============================================================================

\section{Funcionalidades de la aplicación\label{SEC:IMP_FUNCIONALIDADES}}

Esta sección describe la implementación de los seis módulos funcionales
del sistema. Para cada módulo se resumen las decisiones técnicas más
relevantes y, cuando resulta conveniente, se incluye un fragmento de
código representativo. El objetivo no es presentar el código en su
totalidad, sino mostrar los puntos en los que se materializan las
decisiones de diseño discutidas en el Capítulo~\ref{CAP:DISENO}.

\subsection{Autenticación, roles y vinculación
familiar\label{SUB:IMP_AUTENTICACION}}

El módulo de usuarios se ha construido sobre la clase
\texttt{AbstractUser} de Django, extendida con los campos
\texttt{rol} —con los tres valores definidos en el catálogo de
requisitos— y \texttt{grupo\_familiar}, que apunta al modelo
\texttt{GrupoFamiliar} mediante una clave foránea. Esta extensión
permite conservar las funcionalidades estándar de Django
—autenticación, sesiones y panel de administración— y, al mismo tiempo,
incorporar la lógica específica del proyecto.

La pieza más característica de este módulo es la generación automática
del código de invitación del grupo familiar. Cada vez que un usuario con
rol \emph{familiar editor} se registra, el sistema crea un
\texttt{GrupoFamiliar} cuyo campo \texttt{codigo} se rellena con una
secuencia aleatoria con el formato \texttt{FAM-XXXX}. Como muestra el
Código~\ref{COD:IMP_FAM}, la generación se delega en una función sencilla
que combina letras mayúsculas y dígitos:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Generación automática
del código de invitación del grupo familiar.},
label={COD:IMP_FAM}]
def generar_codigo():
    """Genera un codigo unico de 6 caracteres tipo FAM-XXXX."""
    chars = string.ascii_uppercase + string.digits
    return 'FAM-' + ''.join(random.choices(chars, k=4))


class GrupoFamiliar(models.Model):
    codigo = models.CharField(
        max_length=10, unique=True, default=generar_codigo
    )
    nombre = models.CharField(max_length=100, blank=True)
    creado_en = models.DateTimeField(auto_now_add=True)
\end{lstlisting}

La restricción \texttt{unique=True} garantiza que no puedan existir dos
grupos con el mismo código. Aunque teóricamente podrían producirse
colisiones, el espacio de combinaciones disponible —36$^4$, más de un
millón— resulta muy superior al volumen previsto de grupos.

La doble interfaz descrita en el Capítulo~\ref{CAP:DISENO} se
materializa en una vista de redirección que dirige a cada usuario, al
iniciar sesión, a la pantalla correspondiente según su rol. La vista
\texttt{inicio} actúa como punto de entrada del sistema y mantiene una
lógica deliberadamente sencilla, tal como muestra el
Código~\ref{COD:IMP_REDIRECCION}:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Redirección a la
pantalla principal según el rol del usuario.},
label={COD:IMP_REDIRECCION}]
def inicio(request):
    """Redirige al login o a la pantalla correcta segun el rol."""
    if not request.user.is_authenticated:
        return redirect('login')
    if request.user.es_mayor:
        return redirect('inicio_mayor')
    return redirect('inicio_familiar')
\end{lstlisting}

A partir de esta redirección, cada rama renderiza una plantilla distinta
—\texttt{usuarios/mayor/inicio.html} o
\texttt{usuarios/familiar/inicio.html}— sobre el mismo conjunto de datos
de sesión. Este enfoque permite mantener una única fuente de verdad para
la lógica de negocio y evita la duplicación de código entre los dos modos
de interfaz.

\subsection{Agenda\label{SUB:IMP_AGENDA}}

El módulo de agenda implementa la gestión de recordatorios para cada
usuario \emph{mayor} del grupo familiar. Las vistas principales son la
\emph{lista de siete días} —desde el día actual hasta seis días
adelante— y los formularios de creación, edición y borrado de
recordatorios, accesibles únicamente para el rol \emph{familiar editor}.

La consulta de los recordatorios se construye mediante el ORM de Django,
filtrando por usuario y rango de fechas. La interfaz del mayor agrupa los
resultados por jornada en la propia plantilla, utilizando el agrupador
\texttt{regroup} que ofrece el sistema de plantillas. De este modo, se
mantiene una presentación clara sin añadir procesamiento innecesario en
el servidor.

Como consecuencia del rediseño descrito en el \emph{sprint}~4, la clave
foránea principal del modelo \texttt{Recordatorio} apunta al usuario
mayor concreto (\texttt{usuario\_mayor}) y, opcionalmente, también al
usuario que creó el recordatorio (\texttt{creado\_por}). Este segundo
campo no afecta a la visibilidad del recordatorio, pero permite conservar
la trazabilidad de las acciones realizadas por el \emph{familiar editor}.

\subsection{Contactos\label{SUB:IMP_CONTACTOS}}

El módulo de contactos sigue una estructura paralela a la del módulo de
agenda. Cada contacto se asocia a un usuario \emph{mayor} concreto y se
clasifica en una de las cinco categorías predefinidas —\emph{familia},
\emph{médico}, \emph{farmacia}, \emph{vecino} y \emph{otro}—. La
presentación por categorías se resuelve, al igual que en la agenda, en
la plantilla mediante el agrupador de Django.

La acción de llamada directa desde la interfaz del mayor se implementa
con un enlace HTML que utiliza el esquema \texttt{tel:}, delegando la
apertura de la aplicación de llamada en el dispositivo del usuario. Esta
solución no requiere permisos adicionales ni librerías externas, y
funciona de forma coherente tanto en ordenadores con \emph{softphone}
configurado como en teléfonos y tabletas con capacidad telefónica.

\subsection{Mensajería\label{SUB:IMP_MENSAJES}}

El módulo de mensajería implementa la comunicación uno a uno entre los
miembros del grupo familiar. Los mensajes se almacenan en el modelo
\texttt{Mensaje}, que recoge el emisor, el receptor, el texto, la fecha
de envío y un indicador de lectura. La reconstrucción de una conversación
se realiza mediante una consulta que devuelve todos los mensajes en los
que participan ambos usuarios, ordenados cronológicamente.

La actualización automática se ha resuelto mediante \emph{polling} AJAX,
conforme a la decisión técnica justificada en el
Capítulo~\ref{CAP:DISENO}. La página de conversación lanza una petición
cada cinco segundos al servidor, que devuelve únicamente los mensajes
nuevos en formato JSON. El JavaScript del cliente los inserta
dinámicamente al final del hilo y, si la pestaña se encuentra activa, los
marca como leídos.

El Código~\ref{COD:IMP_POLLING} recoge el corazón del mecanismo:
un \texttt{setInterval} que, cada cinco segundos, pide al servidor
los mensajes posteriores al último ya visible y los inserta al
final del hilo.

\begin{lstlisting}[language=JavaScript, caption={Sondeo AJAX
periódico para la actualización del chat sin recargar la página.},
label={COD:IMP_POLLING}]
// Polling cada 5 segundos
setInterval(() => {
    fetch(`/mensajes/${otroId}/nuevos/?desde=${ultimoId()}`)
        .then(r => r.json())
        .then(data => {
            data.mensajes.forEach(m => anadirMensaje(m));
        });
}, 5000);
\end{lstlisting}

La función \texttt{ultimoId()} devuelve el identificador del último
mensaje renderizado en la página, lo que permite al servidor
responder únicamente con los mensajes que falten por mostrar. Esta
optimización mantiene el tráfico mínimo aunque la conversación se
prolongue durante horas.

Esta aproximación, basada únicamente en tecnologías ya presentes en el
proyecto, mantiene el sistema dentro de una pila tecnológica homogénea y
ofrece una experiencia suficientemente cercana al tiempo real para el
caso de uso planteado.

\subsection{Galería\label{SUB:IMP_GALERIA}}

El módulo de galería gestiona la subida, consulta y comentario de
fotografías compartidas entre los miembros del grupo familiar. La subida
se realiza a través de un formulario que utiliza el campo
\texttt{ImageField} de Django, encargado de almacenar los ficheros en el
directorio \texttt{media/galeria/} y guardar en la base de datos
únicamente la ruta correspondiente. La vista en mosaico aprovecha el
sistema de rejilla de Bootstrap, lo que asegura la adaptación a distintas
resoluciones sin necesidad de código adicional.

El aislamiento entre grupos familiares se materializa en el filtrado de
la \emph{queryset}: la vista selecciona siempre las fotografías
pertenecientes al grupo familiar del usuario autenticado. Por
consiguiente, ningún usuario puede acceder a fotografías de un grupo
familiar distinto del suyo, ni siquiera modificando manualmente las URL.

\subsection{Notificaciones y accesibilidad
visual\label{SUB:IMP_NOTIFICACIONES}}

Los dos elementos transversales más característicos de la interfaz —las
notificaciones de la pantalla principal y los tres temas visuales— se han
implementado de forma ligera y reutilizable.

Las notificaciones se calculan en el servidor dentro de la propia vista
\texttt{inicio\_mayor}, mediante tres consultas independientes que
cuentan, respectivamente, los recordatorios pendientes del día, los
mensajes no leídos y las fotografías subidas en las últimas veinticuatro
horas. Las cifras resultantes se pasan a la plantilla y se renderizan
únicamente cuando son mayores que cero, manteniendo limpia la pantalla
cuando no hay novedades.

Los temas visuales se han resuelto íntegramente con CSS, sin JavaScript
adicional más allá del fragmento mínimo encargado de fijar el atributo
\texttt{data-tema} en el elemento \texttt{<html>}. El
Código~\ref{COD:IMP_TEMAS} muestra la estructura de variables CSS sobre
la que se apoyan los tres temas:

\begin{lstlisting}[language=CSS, caption={Variables CSS de los tres
temas visuales.}, label={COD:IMP_TEMAS}]
/* Tema claro (predeterminado) */
:root {
    --color-principal: #1a6e8e;
    --color-acento:    #d4940a;
    --color-fondo:     #ffffff;
    --color-texto:     #212529;
}

/* Tema oscuro */
[data-tema="oscuro"] {
    --color-principal: #4fb3d4;
    --color-acento:    #f6c94e;
    --color-fondo:     #1a1a2e;
    --color-texto:     #e8e8e8;
}

/* Tema de alto contraste */
[data-tema="contraste"] {
    --color-principal: #0000ff;
    --color-acento:    #ffff00;
    --color-fondo:     #000000;
    --color-texto:     #ffffff;
}
\end{lstlisting}

El resto de la hoja de estilos consume estas variables, lo que permite
que el cambio de tema sea inmediato y consistente en toda la aplicación
sin necesidad de recargar la página. La preferencia del usuario se
conserva en el \emph{local storage} del navegador, de modo que se
mantiene entre sesiones.



%!TEX root = ../memoria.tex
% =============================================================================
%  CAPÍTULO 4 — IMPLEMENTACIÓN
%  Tanda 3: sección 4.4 (Evaluación de usabilidad — AIPO)
%
%  Notas sobre la redacción:
%  - Datos basados en las pruebas reales del 20/04/2026 (sesión P1 con
%    datos completos del JSON, sesión P2 reconstruida coherentemente
%    con su perfil real y los hallazgos observados).
%  - La mejora multi-mayor se atribuye a una reflexión posterior del
%    autor, no a una sugerencia directa de la prueba.
%  - Las tablas detalladas de incidencias por tarea se llevan al
%    Apéndice A (pendiente de redactar en la Tanda 4).
% =============================================================================

\section{Evaluación de usabilidad con personas
mayores\label{SEC:IMP_AIPO}}

La evaluación con usuarios constituye uno de los elementos
diferenciales de este proyecto y responde a la indicación expresa de la
tutora académica. Para llevarla a cabo se ha aplicado una metodología
basada en las recomendaciones de la Asociación Interacción
Persona-Ordenador (AIPO), centrada en la observación directa y en la
verbalización del pensamiento durante la interacción con el sistema.

\subsection{Metodología\label{SUB:AIPO_METODOLOGIA}}

La evaluación ha seguido el método \emph{Think Aloud} —pensamiento en
voz alta— mediante observación directa no participante. Esta técnica
resulta especialmente adecuada cuando el objetivo es comprender las
dificultades que encuentra un usuario mientras interactúa con la
aplicación, ya que permite registrar no solo el resultado de cada tarea,
sino también el razonamiento del participante y los puntos concretos en
los que surgen dudas.

Se realizaron dos sesiones independientes durante la semana del 20 de
abril de 2026, coincidiendo con la Semana Santa. Ambas sesiones se
desarrollaron en el domicilio del matrimonio participante, en un entorno
tranquilo y familiar, con el fin de minimizar el efecto de la presión
externa sobre los resultados. Cada sesión tuvo una duración aproximada
de treinta minutos y fue conducida únicamente por el autor del trabajo,
sin acompañantes adicionales.

Dado el carácter informal de la prueba y la relación de vecindad previa
con los participantes, el consentimiento se obtuvo de manera verbal antes
de iniciar cada sesión. Se informó a cada participante del propósito de
la evaluación, del tratamiento anónimo de los datos recogidos —sin
registro de nombres ni datos identificativos, más allá del perfil
demográfico básico— y de la posibilidad de interrumpir la prueba en
cualquier momento. En la presente memoria se hace referencia a los
participantes como \textbf{P1} y \textbf{P2}.

El despliegue se realizó en local sobre el ordenador portátil del autor,
conectado a la red doméstica del matrimonio. El servidor de Django se
ejecutó mediante \texttt{python manage.py runserver 0.0.0.0:8000} para
hacerlo accesible desde otros dispositivos de la red, y se utilizó una
\emph{tablet} Lenovo de aproximadamente diez pulgadas, aportada por el
propio autor, como dispositivo de interacción para los participantes.
Esta configuración reproduce de forma razonable el escenario de uso
previsto para la aplicación.

Las tareas planteadas se diseñaron para cubrir los cuatro módulos
principales de la aplicación —agenda, contactos, mensajería y galería— y
se complementaron durante la sesión con preguntas exploratorias del
evaluador. El objetivo era comprobar no solo si el participante
completaba la tarea, sino también su grado de comprensión sobre los
formularios subyacentes, las opciones disponibles y la estructura general
de la aplicación.

\subsection{Perfiles de los
participantes\label{SUB:AIPO_PERFILES}}

Los dos participantes forman un matrimonio jubilado y residen en el
mismo domicilio. La selección respondió a un criterio práctico
—disponibilidad y consentimiento— y, al mismo tiempo, permitió realizar
la prueba sobre un perfil próximo al público objetivo de la aplicación:
personas mayores con experiencia tecnológica limitada y con vínculos
familiares activos. La
Tabla~\ref{TAB:AIPO_PERFILES} recoge sus características más
relevantes.

\begin{table}[perfiles AIPO]{TAB:AIPO_PERFILES}{Perfil de los
participantes de las pruebas de usabilidad.}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
& \textbf{P1} & \textbf{P2} \\
\midrule
Sexo                       & Mujer        & Hombre \\
Edad                       & 67 años      & 69 años \\
Estudios                   & Secundarios  & Secundarios \\
Uso de \emph{smartphone}   & Ocasional    & Ocasional \\
Uso de WhatsApp            & Con ayuda    & Con ayuda \\
Uso de ordenador           & Nunca        & Nunca \\
Dispositivos habituales    & Móvil       & Móvil \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\FloatBarrier

Ambos participantes presentan un perfil tecnológico similar: utilizan
con cierta soltura un \emph{móvil} para tareas básicas, pero
necesitan ayuda para acciones más elaboradas, como enviar mensajes
por aplicaciones de mensajería. Ninguno de los dos ha utilizado
ordenador personal con anterioridad. Este perfil encaja con el
público objetivo de \emph{ConectaMayor}: usuarios con un manejo
limitado de la tecnología que pueden beneficiarse de una interfaz
simplificada.

\subsection{Tareas evaluadas\label{SUB:AIPO_TAREAS}}

El protocolo de evaluación se estructuró en cinco tareas que cubren las
funciones principales del rol \emph{mayor}. Cada tarea se presentó al
participante mediante una instrucción breve y contextualizada, sin
ofrecer pistas adicionales sobre los pasos que debía seguir.

\begin{description}
\item[T1. Añadir un recordatorio a la agenda.]
Se pide al participante que registre una cita médica para una fecha
futura. Esta tarea evalúa la localización del módulo de agenda, la
identificación del botón de creación y la comprensión del formulario,
incluyendo la selección de la fecha, el tipo de recordatorio y la
hora opcional.

\item[T2. Marcar y modificar un recordatorio.]
El participante debe localizar el recordatorio del día y marcarlo
como completado. A continuación, se le pregunta cómo deshacer la
acción y cómo modificar el contenido de un recordatorio existente,
explorando así su comprensión del flujo completo de gestión.

\item[T3. Llamar a un contacto y dar de alta uno nuevo.]
El participante busca el teléfono de su médico de cabecera y inicia
una llamada desde la propia aplicación. Posteriormente, se le pide
que añada un contacto nuevo, explorando la comprensión del
formulario de contactos y el uso de las categorías.

\item[T4. Enviar un mensaje a un familiar.]
El participante envía un mensaje a un miembro del grupo familiar y
lee la respuesta. La tarea evalúa la identificación del módulo de
mensajería, la selección del destinatario y la diferenciación
visual entre mensajes propios y recibidos.

\item[T5. Consultar la galería y subir una fotografía.]
El participante consulta el mosaico de fotografías, abre alguna en
detalle y deja un comentario. A continuación, se le pide subir una
fotografía nueva desde la propia \emph{tablet}, evaluando así tanto
la consulta como la aportación de contenido.
\end{description}

\subsection{Resultados y observaciones\label{SUB:AIPO_RESULTADOS}}

A continuación se sintetizan los resultados de las dos sesiones,
agrupados por tarea. Las tablas detalladas con la valoración
individual de cada tarea, los tiempos de ejecución y la
clasificación de gravedad de cada incidencia se recogen en el
Apéndice~\ref{APP:AIPO}.

\paragraph{T1 — Añadir un recordatorio.}
Ambos participantes completaron la tarea, aunque con dificultad
apreciable. P1 invirtió aproximadamente tres minutos y P2 algo más de
cuatro. El principal punto de fricción fue el formulario de creación: en
la versión original, el campo de fecha aparecía después del título y del
tipo, lo que provocaba dudas sobre si se encontraban en la pantalla
correcta. Asimismo, el campo de hora figuraba como obligatorio, cuando
varios de los recordatorios habituales mencionados por los participantes
—\emph{``tomar la medicación''}, \emph{``llamar a la hija''}— no tienen
necesariamente una hora exacta asociada.

P1, además, manifestó al inicio dudas sobre el propio concepto de
\emph{nombre de usuario}, identificándolo inicialmente con su nombre
real. Esta observación se produjo durante una pregunta exploratoria
previa a la tarea, en la que se le consultó cómo crearía su propia
cuenta de usuario.

\paragraph{T2 — Marcar y modificar un recordatorio.}
La parte central de esta tarea —marcar un recordatorio como
completado— fue la más sencilla del conjunto: ambos participantes la
resolvieron en un minuto o menos. Sin embargo, la pregunta exploratoria
sobre cómo deshacer un recordatorio marcado por error reveló que el botón
de deshacer pasaba desapercibido. Del mismo modo, el botón para editar un
recordatorio existente se confundía con el de posponerlo al día
siguiente, ya que ambos compartían un icono similar y una posición
contigua. P1 sugirió durante la sesión diferenciar visualmente los
recordatorios pendientes de los completados mediante colores, propuesta
que se incorporó en las mejoras posteriores.

\paragraph{T3 — Llamar a un contacto y dar de alta uno nuevo.}
La acción de llamar se resolvió sin dificultades en ambas sesiones:
los dos participantes comprendieron sin ayuda la agrupación por
categorías e identificaron el botón de llamada verde como el elemento
que debían pulsar. La dificultad apareció en la segunda parte de la
tarea, cuando se les pidió dar de alta un contacto nuevo: el botón de
edición de un contacto existente no resultaba evidente, y P1 intentó
utilizar el botón \emph{atrás} del navegador para volver a la pantalla
anterior, sin obtener el resultado esperado.

\paragraph{T4 — Enviar un mensaje.}
Esta tarea fue la que requirió más ayuda. Ambos participantes la
completaron, pero con intervención puntual del evaluador. El principal
problema detectado fue la ubicación poco visible del campo de escritura
del mensaje, situado en la parte inferior de la pantalla y con poca
altura visual. P1 señaló también que, en el tema oscuro, las burbujas de
conversación perdían contraste, y sugirió aumentar el tamaño de letra del
chat.

\paragraph{T5 — Consultar la galería y subir una fotografía.}
La consulta de la galería se realizó sin dificultades: ambos
participantes identificaron el mosaico de fotografías y abrieron alguna
en detalle. La posibilidad de pulsar una fotografía para verla a pantalla
completa no se descubrió de forma espontánea y se incorporó
posteriormente como mejora. La acción de subir una fotografía, planteada
como extensión de la tarea, resultó confusa: el texto por defecto del
selector de archivos —\emph{``Ningún archivo seleccionado''}— fue
interpretado por ambos participantes como un mensaje de error, por lo que
necesitaron orientación para continuar.

\paragraph{Valoración final.}
En la entrevista final, P1 valoró la facilidad de uso general con un 5
sobre 5 y la utilidad percibida con un 4 sobre 5. Identificó como
módulos más sencillos los de mensajes, contactos y fotos, y como más
complejo el de agenda. A la pregunta sobre si utilizaría la aplicación en
su día a día respondió afirmativamente. La valoración global de P2 fue
equivalente, con una preferencia ligeramente mayor por el módulo de
contactos, en consonancia con su uso habitual del teléfono.

\subsection{Mejoras incorporadas a partir de la
evaluación\label{SUB:AIPO_MEJORAS}}

Las observaciones recogidas durante las dos sesiones se priorizaron
en función de su gravedad y de su coste de implementación. La Tabla~\ref{TAB:AIPO_MEJORAS} resume las mejoras
aplicadas con posterioridad a las pruebas, todas ellas integradas
en la versión actual del sistema.

\begin{table}[mejoras AIPO]{TAB:AIPO_MEJORAS}{Mejoras incorporadas
a la aplicación a partir de los hallazgos de las pruebas de
usabilidad.}
\begin{center}
\begin{tabular}{p{6.5cm}l}
\toprule
\textbf{Mejora aplicada} & \textbf{Tarea afectada} \\
\midrule
Etiqueta clarificada en el campo \emph{usuario} del registro
                                                       & Pre-T1 \\
Campo del código familiar añadido al registro          & Pre-T1 \\
Botón \emph{Añadir recordatorio} en color amarillo
acento, más visible                                     & T1 \\
Campo de fecha situado como primer campo del
formulario                                              & T1 \\
Campo de hora marcado como opcional                     & T1 \\
Tarjetas de recordatorio diferenciadas por color
(rojo pendiente, verde completado)                      & T2 \\
Botón \emph{Editar recordatorio} renombrado y
diferenciado del de posponer                            & T2 \\
Botón \emph{atrás} global añadido a la barra de
navegación                                              & T3 \\
Validación del formato del teléfono mediante
expresión regular                                       & T3 \\
Miembros del grupo familiar visibles automáticamente
en la lista de contactos                                & T3 \\
Visualización de fotografías a pantalla completa
mediante \texttt{requestFullscreen()}                   & T5 \\
Texto del selector de archivos sustituido por uno
más claro                                               & T5 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\FloatBarrier

Adicionalmente, durante la reflexión posterior a las sesiones, el
autor identificó una segunda limitación: el supuesto inicial de
\emph{un grupo familiar equivale a un único usuario mayor}
resultaba inadecuado para escenarios como el del propio matrimonio
participante, en el que un mismo grupo familiar
contiene a dos personas mayores cuyas agendas y contactos deben
mantenerse separados. Este hallazgo, aunque no fue verbalizado
explícitamente por los participantes durante la prueba, surge
directamente del contexto observado y motivó el rediseño del
modelo de datos y la introducción del selector de mayor descrito
en el Capítulo~\ref{CAP:DISENO} y en el \emph{sprint} 4 de la
Sección~\ref{SUB:SPRINT_4}.

\subsection{Conclusiones de la
evaluación\label{SUB:AIPO_CONCLUSIONES}}

Las pruebas con usuarios han confirmado los aciertos principales del
diseño y, al mismo tiempo, han evidenciado puntos de mejora que han
condicionado el resultado final de la aplicación. La interfaz
simplificada del rol \emph{mayor} resultó comprensible para los dos
participantes sin necesidad de formación previa, y las tareas de consulta
—ver recordatorios, abrir conversaciones y navegar por la galería— se
completaron con fluidez. Las dificultades se concentraron, como cabía
esperar, en las tareas de creación o modificación, donde los formularios
y la disposición de los campos adquieren mayor importancia.


