%!TEX root = ../memoria.tex
% =============================================================================
%  CAPÍTULO 1 — INTRODUCCIÓN
% =============================================================================

\section{Motivación\label{SEC:MOTIVACION}}

La transformación digital de las últimas décadas ha redefinido profundamente las
formas de comunicación humana. Las redes sociales, la mensajería instantánea y las
videollamadas han reducido las distancias geográficas y han convertido el contacto
con familiares y amigos en una cuestión de segundos. Sin embargo, este avance
también ha puesto de manifiesto una brecha entre generaciones. Las personas mayores
representan uno de los colectivos más afectados por este desencuentro entre
tecnología y usuario, y es precisamente a ellas a quienes se dirige este proyecto.

El fenómeno, conocido como brecha digital, está ampliamente documentado en el
contexto español. Los datos del Instituto Nacional de Estadística revelan que una
proporción muy significativa de la población mayor de 65 años reside en hogares
unipersonales, mientras que los estudios sobre soledad sitúan en cifras igualmente
elevadas el porcentaje de personas en este rango de edad que han experimentado
soledad no deseada \cite{ine_hogares,rsi_soledad}. Lejos de tratarse de una
cuestión puramente emocional, las consecuencias de la soledad sobre la salud han
sido ampliamente estudiadas: deterioro del descanso, aceleración del declive
cognitivo y mayor predisposición a enfermedades neurodegenerativas
\cite{soledad_cerebro}. A ello se suman la distancia respecto a los familiares
más cercanos y las limitaciones físicas asociadas al envejecimiento, factores que
agravan un problema que afecta a la calidad de vida de millones de personas.

La tecnología tiene un potencial evidente para reducir esa distancia, pero solo
si se diseña pensando en quienes van a utilizarla. Las plataformas de uso masivo,
como WhatsApp o las grandes redes sociales, no fueron concebidas con las personas
mayores como público objetivo: incorporan funcionalidades nuevas de forma
constante, modifican su interfaz con frecuencia, mezclan acciones distintas en una
misma pantalla y emplean iconografía que no siempre resulta autoexplicativa. La
consecuencia es doble. Por un lado, muchas personas mayores que se beneficiarían
de estar conectadas terminan dependiendo de un familiar para realizar tareas
básicas. Por otro, otras renuncian directamente al uso de la tecnología.

\emph{ConectaMayor} parte de la idea de que es posible construir una herramienta
digital sencilla, útil y privada, capaz de facilitar el contacto cotidiano entre
las personas mayores y su entorno familiar. La aplicación no aspira a competir
con las plataformas generalistas; ofrece, en su lugar, un espacio digital acotado
en el que la persona mayor puede gestionar su agenda, consultar sus contactos,
intercambiar mensajes con un familiar o ver las fotografías compartidas, todo ello
dentro de un único entorno adaptado a sus necesidades.

La motivación de este trabajo es, por tanto, doble. En primer lugar, abordar un
problema social de gran impacto como es la inclusión digital de las personas
mayores. En segundo lugar, demostrar que un proyecto académico puede orientarse
desde el inicio al diseño centrado en el usuario, integrando la evaluación con
personas reales como una etapa más del desarrollo y no como un añadido posterior.

\section{Objetivos\label{SEC:OBJETIVOS}}

El objetivo general de este Trabajo Fin de Grado es \textbf{diseñar, desarrollar
y evaluar una aplicación web accesible que permita a las personas mayores
comunicarse con sus familiares en un espacio digital privado, sencillo y seguro},
aplicando los principios del diseño centrado en el usuario en todas las fases del
proyecto.

A partir de este objetivo general, se han establecido los siguientes objetivos
específicos:

\begin{enumerate}
  \item Analizar el contexto del problema y revisar las soluciones existentes,
  identificando sus limitaciones desde el punto de vista de la accesibilidad para
  personas mayores.

  \item Diseñar una arquitectura organizada en módulos funcionales bien
  delimitados —agenda, contactos, mensajería, galería y vinculación familiar—
  con un sistema de roles que adapte los permisos y la interfaz al perfil de cada
  usuario.

  \item Implementar una interfaz diferenciada para el rol de persona mayor, con
  tipografía ampliada, áreas de interacción amplias, lenguaje sencillo y flujos
  de navegación reducidos al mínimo, manteniendo en paralelo una interfaz
  completa para los familiares.

  \item Cumplir las pautas de accesibilidad WCAG 2.1 en su nivel AA, aplicándolas
  a colores, tamaños, contrastes, indicadores de foco y mecanismos alternativos
  de interacción.

  \item Garantizar la privacidad mediante un modelo de acceso restringido en el
  que los datos de cada familia permanezcan aislados del resto, sin servicios
  externos ni publicidad.

  \item Evaluar la usabilidad con personas mayores siguiendo la metodología de la
  Asociación Interacción Persona-Ordenador (AIPO), e incorporar al producto las
  mejoras detectadas durante las sesiones.

  \item Documentar el proceso, las decisiones técnicas y los resultados de la
  evaluación, de modo que la memoria sirva como referencia tanto del trabajo
  realizado como de las posibles vías de continuación del proyecto.
\end{enumerate}

El objetivo no es construir una aplicación con un catálogo extenso de funciones,
sino una herramienta enfocada y adaptada a su público. Esta orientación condiciona
buena parte de las decisiones que se justifican a lo largo de la memoria, desde
la elección de tecnologías hasta el alcance funcional del producto entregado.


\section{Estructura del documento\label{SEC:ESTRUCTURA}}

La memoria se organiza en cinco capítulos y un apéndice, siguiendo una progresión
que recorre el proyecto desde su contextualización hasta sus conclusiones.

El \textbf{Capítulo~\ref{CAP:INTRODUCCION}} introduce el proyecto. En él se
presenta la motivación del trabajo, centrada en la brecha digital que afecta a
las personas mayores y en la necesidad de diseñar herramientas tecnológicas
accesibles que favorezcan su comunicación con el entorno familiar. Además, se
definen el objetivo general y los objetivos específicos del proyecto, y se
describe la estructura seguida en la memoria.

El \textbf{Capítulo~\ref{CAP:ESTADOARTE}} presenta el estado del arte. Se
analizan las principales aplicaciones existentes que ofrecen soluciones
relacionadas con el problema abordado y se discuten sus limitaciones desde la
perspectiva de la accesibilidad para personas mayores. Este análisis sitúa
\emph{ConectaMayor} en el panorama actual y justifica la pertinencia del
proyecto.

El \textbf{Capítulo~\ref{CAP:DISENO}} aborda el diseño de la aplicación. Se
exponen los requisitos funcionales y no funcionales agrupados por subsistemas,
se describe el modelo de datos, se presentan los prototipos de las pantallas
principales y se justifican las decisiones arquitectónicas más relevantes.

El \textbf{Capítulo~\ref{CAP:IMPLEMENTACION}} cubre la implementación. Se
detallan las tecnologías empleadas, se describe la arquitectura, se presentan los
módulos desarrollados mediante capturas reales y fragmentos de código, y se
incluye, como sección final, la evaluación de usabilidad realizada con personas
mayores siguiendo la metodología AIPO. Esta evaluación ocupa un lugar destacado
en la memoria, al constituir el principal mecanismo de validación del trabajo.

El \textbf{Capítulo~\ref{CAP:CONCLUSIONES}} presenta las conclusiones. Se valora
el grado de cumplimiento de los objetivos, se reflexiona sobre las limitaciones
encontradas y se proponen líneas de trabajo futuro.

Por último, el Apéndice~\ref{APP:AIPO} reúne las tablas detalladas de las
pruebas de usabilidad, cuyo análisis sintético se ha integrado en el cuerpo del
Capítulo~\ref{CAP:IMPLEMENTACION}.