%!TEX root = ../memoria.tex
% =============================================================================
%  APÉNDICE A — Detalle de la evaluación de usabilidad (AIPO)
%
%  Este apéndice complementa la Sección 4.4 con el material detallado
%  de las dos sesiones de evaluación. Se incluye:
%    A.1 — Protocolo de las tareas (instrucciones literales).
%    A.2 — Tablas de incidencias por tarea (P1 y P2).
%    A.3 — Cuestionario final y valoraciones.
% =============================================================================

Este apéndice recoge el material detallado de las dos sesiones de
evaluación con personas mayores descritas en la
Sección~\ref{SEC:IMP_AIPO}. Se han trasladado a esta ubicación aquellos
elementos que, sin formar parte del análisis principal, permiten
verificar el procedimiento seguido y facilitar la reproducción de la
evaluación en futuras iteraciones del proyecto.


\section{Protocolo de las
tareas\label{SEC:APP_PROTOCOLO}}

Cada sesión comenzó con una breve introducción al participante, en la que
se explicó el carácter de la prueba, se solicitó el consentimiento verbal
y se indicó que podía verbalizar en cualquier momento sus dudas o
impresiones. A continuación, se plantearon las cinco tareas en el orden
que se recoge a continuación. La redacción literal de las instrucciones
se mantuvo lo más natural posible, con el fin de no introducir
vocabulario técnico que pudiera condicionar el resultado.

\subsection{Tarea T1 — Añadir un recordatorio}

\emph{``Imagine que tiene que ir al médico el viernes que viene a
las once de la mañana. Apunte esa cita en la aplicación para que
no se le olvide''.}

Antes de comenzar la tarea, se preguntó al participante cómo crearía su
propio perfil de usuario en la aplicación, con el fin de explorar la
comprensión de los conceptos de \emph{nombre de usuario} y
\emph{código de grupo familiar}.

\subsection{Tarea T2 — Marcar y modificar un recordatorio}

\emph{``Acaba de tomar la pastilla de la tensión que aparece en
la pantalla principal. Indique en la aplicación que ya la ha
tomado''.}

Como ampliación, se preguntó al participante cómo deshacer un
recordatorio marcado por error y cómo modificar el título o la hora de
uno ya existente.

\subsection{Tarea T3 — Llamar a un contacto y dar de alta uno
nuevo}

\emph{``Su hija le ha pedido que llame al médico de cabecera.
Encuentre su teléfono en la aplicación e inicie la llamada''.}

Como ampliación, se pidió al participante que añadiera un contacto nuevo
—por ejemplo, el teléfono de un vecino— para evaluar la comprensión del
formulario de contactos y de las categorías disponibles.

\subsection{Tarea T4 — Enviar un mensaje}

\emph{``Quiere avisar a su hija de que ya ha ido al médico.
Envíele un mensaje desde la aplicación y lea la respuesta cuando
le llegue''.}

\subsection{Tarea T5 — Consultar la galería y subir una
fotografía}

\emph{``Su hija le ha mandado unas fotos del nieto. Ábralas y
déjele un comentario en una de ellas''.}

Como ampliación, se pidió al participante que subiera una fotografía
propia desde la \emph{tablet}, con el objetivo de comprobar la
comprensión del formulario de subida y del selector de archivos.


\section{Tablas de incidencias por
tarea\label{SEC:APP_INCIDENCIAS}}

Para cada tarea se registró, durante la propia sesión, la información que
se recoge en las tablas siguientes: la duración aproximada, el resultado
—completada, completada con ayuda o no completada— y las incidencias
observadas, junto con su gravedad estimada.

La gravedad se clasifica en tres niveles, siguiendo la recomendación de
Nielsen para evaluaciones heurísticas~\cite{nielsen_severidad}: \textbf{baja} —el problema causa
una molestia menor, pero no impide completar la tarea—, \textbf{media}
—el problema requiere exploración adicional o produce confusión— y
\textbf{alta} —el problema impide completar la tarea sin ayuda externa—.

\begin{table}[incidencias T1]{TAB:APP_T1}{Resultados e
incidencias de la tarea T1 (añadir un recordatorio).}
\begin{center}
\begin{tabular}{p{3.5cm}p{4.5cm}p{4.5cm}}
\toprule
& \textbf{P1} & \textbf{P2} \\
\midrule
Duración aproximada    & 3 minutos      & 2 -- 4 minutos \\
Resultado              & Completada con dificultad & Completada con dificultad \\
\midrule
Incidencias  &
\begin{itemize}\setlength\itemsep{0pt}\setlength\parsep{0pt}
\item Confusión sobre el concepto de \emph{nombre de usuario} (alta).
\item El campo de fecha no aparecía al principio del formulario (media).
\item El formulario no incluía un campo de hora para el recordatorio (media).
\item Botón \emph{Añadir recordatorio} poco visible (baja).
\end{itemize}
&
\begin{itemize}\setlength\itemsep{0pt}\setlength\parsep{0pt}
\item Dificultad para localizar el botón de creación (media).
\item Confusión sobre el orden de los campos del formulario (media).
\item Echó en falta poder indicar la hora del recordatorio (baja).
\end{itemize}\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\FloatBarrier

\begin{table}[incidencias T2]{TAB:APP_T2}{Resultados e
incidencias de la tarea T2 (marcar y modificar un recordatorio).}
\begin{center}
\begin{tabular}{p{3.5cm}p{4.5cm}p{4.5cm}}
\toprule
& \textbf{P1} & \textbf{P2} \\
\midrule
Duración aproximada    & 1 minuto       & Menos de 2 minutos \\
Resultado              & Completada     & Completada \\
\midrule
Incidencias &
\begin{itemize}\setlength\itemsep{0pt}\setlength\parsep{0pt}
\item Confusión entre el botón de posponer y el de editar (media).
\item Botón \emph{Deshacer} poco visible (baja).
\item Recordatorios pendientes y completados no se diferenciaban visualmente (baja).
\end{itemize}
&
\begin{itemize}\setlength\itemsep{0pt}\setlength\parsep{0pt}
\item Confusión entre el botón de posponer y el de editar (media).
\item Identificación correcta del botón \emph{Hecho} (sin incidencia).
\end{itemize}\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\FloatBarrier

\begin{table}[incidencias T3]{TAB:APP_T3}{Resultados e
incidencias de la tarea T3 (llamar y dar de alta un contacto).}
\begin{center}
\begin{tabular}{p{3.5cm}p{4.5cm}p{4.5cm}}
\toprule
& \textbf{P1} & \textbf{P2} \\
\midrule
Duración aproximada    & 1 -- 2 minutos & 1 -- 2 minutos \\
Resultado              & Completada     & Completada \\
\midrule
Incidencias &
\begin{itemize}\setlength\itemsep{0pt}\setlength\parsep{0pt}
\item Intento de utilizar el botón \emph{atrás} del navegador, sin obtener el resultado esperado (media).
\item Botón de edición del contacto poco evidente (baja).
\item Ausencia de validación del formato del teléfono al dar de alta un contacto (baja).
\end{itemize}
&
\begin{itemize}\setlength\itemsep{0pt}\setlength\parsep{0pt}
\item Localización correcta del botón \emph{Llamar} (sin incidencia).
\item Duda sobre en qué categoría clasificar el contacto nuevo (baja).
\end{itemize}\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\FloatBarrier

\begin{table}[incidencias T4]{TAB:APP_T4}{Resultados e
incidencias de la tarea T4 (enviar un mensaje).}
\begin{center}
\begin{tabular}{p{3.5cm}p{4.5cm}p{4.5cm}}
\toprule
& \textbf{P1} & \textbf{P2} \\
\midrule
Duración aproximada    & 2 -- 4 minutos & 2 -- 4 minutos \\
Resultado              & Completada con ayuda & Completada con ayuda \\
\midrule
Incidencias &
\begin{itemize}\setlength\itemsep{0pt}\setlength\parsep{0pt}
\item Campo de escritura poco visible, situado en la parte inferior de la pantalla (alta).
\item En el tema oscuro, las burbujas pierden contraste (media).
\item Tamaño de letra del chat algo reducido (baja).
\end{itemize}
&
\begin{itemize}\setlength\itemsep{0pt}\setlength\parsep{0pt}
\item Campo de escritura poco visible (alta).
\item Identificación correcta de las burbujas propias y recibidas (sin incidencia).
\end{itemize}\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\FloatBarrier

\begin{table}[incidencias T5]{TAB:APP_T5}{Resultados e
incidencias de la tarea T5 (consultar galería y subir una foto).}
\begin{center}
\begin{tabular}{p{3.5cm}p{4.5cm}p{4.5cm}}
\toprule
& \textbf{P1} & \textbf{P2} \\
\midrule
Duración aproximada    & 2 -- 4 minutos & 2 -- 4 minutos \\
Resultado              & Completada con ayuda & Completada con ayuda \\
\midrule
Incidencias &
\begin{itemize}\setlength\itemsep{0pt}\setlength\parsep{0pt}
\item No identificó cómo ampliar una foto a pantalla completa (media).
\item Texto del selector de archivos interpretado como mensaje de error (alta).
\item Identificación correcta del botón \emph{Subir foto} (sin incidencia).
\end{itemize}
&
\begin{itemize}\setlength\itemsep{0pt}\setlength\parsep{0pt}
\item Texto del selector de archivos interpretado como mensaje de error (alta).
\item Duda sobre si una foto subida era visible para el resto del grupo (baja).
\end{itemize}\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\FloatBarrier


\section{Cuestionario final y
valoraciones\label{SEC:APP_CUESTIONARIO}}

Al finalizar las cinco tareas, se planteó a cada participante un breve
cuestionario que combinaba valoraciones cuantitativas —mediante una
escala Likert de uno a cinco— con preguntas abiertas sobre la
experiencia general. Los resultados se recogen en la
Tabla~\ref{TAB:APP_CUESTIONARIO}.

\begin{table}[cuestionario final]{TAB:APP_CUESTIONARIO}{Valoraciones
del cuestionario final por participante.}
\begin{center}
\begin{tabular}{p{6cm}cc}
\toprule
\textbf{Aspecto valorado} & \textbf{P1} & \textbf{P2} \\
\midrule
Facilidad de uso general (1--5)       & 5  & 4 \\
Comprensión de los iconos (1--5)      & 4  & 4 \\
Tamaño de los elementos (1--5)        & 4  & 4 \\
Utilidad percibida (1--5)             & 4  & 5 \\
Confianza al utilizar la aplicación (1--5) & 5 & 4 \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\emph{Preguntas abiertas}} \\
\midrule
Módulo preferido & Mensajes, contactos y fotos & Contactos \\
Módulo más difícil & Agenda & Agenda \\
¿Utilizaría la aplicación? & Sí & Sí \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\FloatBarrier

Las valoraciones son consistentes entre ambos participantes y coherentes
con las incidencias observadas durante las tareas: la mayor dificultad se
concentra en la agenda —donde los formularios de creación son los más
complejos del sistema—, mientras que los módulos basados en la consulta o
en interacciones directas —contactos, mensajes y galería— recibieron
valoraciones más altas. Ambos participantes manifestaron interés en
seguir utilizando la aplicación más allá de la sesión de prueba, lo que
constituye una validación cualitativa de la utilidad práctica de
\emph{ConectaMayor}.
